<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Contemplando o Mercado, por Inácio Medeiros</title><link href="https://contemplandoomercado.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://contemplandoomercado.github.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://contemplandoomercado.github.io/</id><updated>2022-09-05T12:30:00-03:00</updated><entry><title>Análises - Agosto de 2022</title><link href="https://contemplandoomercado.github.io/analises_2022_09.html" rel="alternate"></link><published>2022-09-05T12:30:00-03:00</published><updated>2022-09-05T12:30:00-03:00</updated><author><name>Inácio Medeiros</name></author><id>tag:contemplandoomercado.github.io,2022-09-05:/analises_2022_09.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Análise dos movimentos do mercado em agosto de 2022&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Primeira vez no blog? Dá uma olhada na &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/analises_2022_06.html"&gt;primeira análise&lt;/a&gt;
que fizemos aqui para entender como interpretar os gráficos de prêmios de
risco. Confira também a &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/pages/metodologia_de_analise.html"&gt;página de metodologia&lt;/a&gt;
para entender como geramos as figuras das análises.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Bem galera, continuando com a nossa programação normal, vamos às análises do
mês de Agosto de 2022, famoso no Brasil pelo codinome "o mês do desgosto".&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Movimento dos prêmios de risco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Movimento dos prêmios de risco" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/2022_09_risk_premium_movements.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 1 - Movimento dos prêmios de risco&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E realmente foi o mês do desgosto. Não só por ter sido um mês que não teve
feriados no Brasil, como também por ter sido um mês em que a grande maioria das
classes de ativos tiveram seus prêmios de risco caindo durante o mês. Como
exceções, temos a prata (SLV), o Urânio (URA), e ele, o nosso outlier, o 
Petróleo (XOP). Enquanto SLV e URA andaram de lado, o XOP fez um movimento
de alta bastante expressivo, vindo a devolver uma parte dessa alta logo no
fim do mês.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se a gente parar para observer, o Petróleo é uma classe de ativos interessante
de se acompanhar, estudar e até mesmo pensar como uma escolha de alocação em
um portifólio de investimentos. Parando para relembrar os posts recentes de
análises que fizemos aqui, veremos essa é uma classe de ativos que anda bem
na contramão das outras, revelando-se assim um bom instrumento de 
diversificação, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Importante lembrar aqui: não tomem isto como recomendação de compra ou venda.
Lembremos do que comentei nas  &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/boas-vindas.html"&gt;boas-vindas&lt;/a&gt; e na
&lt;a href="{filename}analises_2022_06"&gt;primeira análise&lt;/a&gt; feita aqui no blog (seção
"Finalizando o post").&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voltando: apesar da alta no XOP (Petróleo) este mês, que o faz ter esse papel
de balanceador frente às outras classes, é importante pontuar algumas coisas.
Primeira, conforme vimos na nossa primeira
&lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/analise_especial_2022_07_sazonalidade.html"&gt;análise especial&lt;/a&gt;, não só o prêmio de
risco do XOP, &lt;em&gt;na média&lt;/em&gt;, costuma &lt;em&gt;cair&lt;/em&gt; durante o mês de agosto, como os
prêmios dos Títulos Estadunidenses (SHY, de curto prazo; IEF, de médio prazo; e
TLT, de longo prazo), &lt;em&gt;na média&lt;/em&gt;, tem suas maiores altas justamente em Agosto.
Logo, o que rolou em Agosto em 2022 pode ter sido um movimento dentro da "região
esquerda do primeiro desvio padrão" (confiram
&lt;a href="https://www.voitto.com.br/blog/artigo/distribuicao-normal"&gt;este link&lt;/a&gt; e
&lt;a href="https://www.inf.ufsc.br/~andre.zibetti/probabilidade/normal.html"&gt;este link&lt;/a&gt;
para terem uma noção do que estou querendo dizer aqui) ou um outlier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segunda: o mundo provavelmente está em recessão econômica (
&lt;a href="https://www.reuters.com/markets/europe/europe-heading-recession-cost-living-crisis-deepens-2022-09-05/"&gt;link&lt;/a&gt;,
&lt;a href="https://www.rte.ie/news/business/2022/0905/1320552-inflation-recession-fears-weaken-services-outlook/"&gt;link&lt;/a&gt;,
&lt;a href="https://www.cnbc.com/2022/09/05/economists-are-divided-on-the-risk-of-a-us-recession.html"&gt;link&lt;/a&gt;).
Falo provavelmente pois no momento ainda não possuo conhecimento suficiente
para falar sobre. Apesar disso, o fato é que a inflação ao redor do mundo tem
subido bastante e as taxas de juros nos Estados Unidos (e no Brasil também)
tem decolado (No Brasil, desde o início de 2021, e nos EUA, desde o início
deste ano). Isso gera duas consequências: (1) os investidores tendem a tirar
parte de sua grana da renda variável para colocar em renda fixa. Dessa forma,
se tem muita gente fazendo esse movimento, e aqui eu falo dos ricaços mesmo,
os preços de ações, imóveis etc. tende "naturalmente" a cair, pela aquela
velha "lei da oferta e da procura"; (2) como os títulos dos EUA são prefixados,
seu movimento acaba sendo o inverso do da taxa de juros, ou seja, se a taxa sobe,
os preços deles caem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em suma, estamos em uma época em que "se espera que hajam quedas". Relembrando
ainda a &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/analise_especial_2022_07_sazonalidade.html"&gt;análise especial&lt;/a&gt;, a gente
pode perceber na Figura 1 da análise que normalmente o retorno médio agosto
para SP500 (IVV), Ações de Crescimento (VUG) e de Valor (ILCV) costuma ser
menor que o de Julho. No caso do ILCV chega a ser negativo. Nas Criptos,
o retorno fica menor em Bitcoin (BTC-USD) e negativo em Ethereum (ETH-USD).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terceira coisa (pra fechar): estamos entrando em Setembro, mês conhecido
por grandes crashes no passado (que também comentamos na análise especial).
O mês de agosto foi um "ensaio"? O tempo dirá, e seguiremos acompanhando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora que discutimos bastante sobre os movimentos dos prêmios, vamos dar uma
olhada nas correlações entre eles.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quadro de correlações&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Quadro de correlações" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/2022_09_correlations_board.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 2 - Quadro de correlações&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na análise desse mês vou focar somente nas correlações dos últimos três meses,
por motivos de "inércia do movimento da correlação no longo prazo" que já vimos
em posts anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Começando com o Petróleo: vemos que a correlação do seu prêmio de risco com os de
classes ações aumentou significamente (por exemplo, de -0.64 para -0.32 com o IVV).
A minha interpretação é que essa alta recente que teve no prêmio do XOP acabou
de alguma forma "compensando" a movimentação de baixa dos meses anteriores, fazendo
como que ele ficasse num patamar, em termos de movimentação, "menos diferente" do
dos prêmios das ações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As ações, por outro lado, tiveram suas correlações de curto prazo com os "Títulos
US" diminuídas também significativamente (por exemplo, a correlação dos prêmios de
SHY e IVV saiu de 0.62 para 0.34, e a dos de VUG e SHY, de 0.47 para 0.23). Detalhe
que isso aconteceu mesmo ambos os grupos de classes apresentando baixa em Agosto.
Isso evidencia o argumento de quem usa e defende a &lt;a href="https://www.investopedia.com/terms/r/risk-parity.asp#:~:text=What%20Is%20Risk%20Parity%3F,through%20the%20use%20of%20leverage."&gt;Paridade de Risco&lt;/a&gt;
como método de investimento sobre sempre ter no portifólio diferentes classes de ativos,
por exemplo ações e títulos, por garantir a possibilidade de pegar esse tipo de evento.
Quem sabe os Títulos voltem a subir enquanto as ações continuem caindo? (apesar de
particularmente eu achar isso pouco provável, frente ao que comentamos anteriormente).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro ponto de destaque que eu trago aqui são as criptos: como "todo mundo
caiu junto" em Agosto, a correlação dos prêmios delas com os das classes
ligadas a Títulos e Ações deu salto enorme. Talvez o maior destaque vá
para a correlação dos prêmios de Bitcoin (BTC-USD) e Ações de Valor (ILCV),
que saiu de 0.01 em Julho para 0.57 em Agosto. Estamos falando de ter saído
de um nível de  "correlação nula" para "correlação alta". Detalhe que a
correlação histórica das duas classes é de 0.46. O Ethereum (ETH-USD) também
teve uma alta nesta mesma correlação: saiu de 0.19 em Julho para 0.59 em Agosto,
sendo a histórica 0.38.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com os títulos não foi diferente, e ainda teve um detalhe adicional: as criptos
com eles saíram de uma correlação negativa para positiva. O destaque aqui vai
para a correlação com os prêmios dos títulos de longo prazo (TLT). Com o BTC,
saiu de -0.28 para 0.04. Com o ETH, de -0.16 para 0.06. Estamos falando aqui
de classes que estavam em movimentos opostos e agora estão começando a fazer
o mesmo movimento. Em todo caso, a correlação histórica de BTC com TLT é de
0.09, e do ETH, 0.04.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parando para pensar agora, o que estes movimentos podem também estar
sinalizando é um momento para, por exemplo, quem segue alguma estratégia de
investimento, fazer rebalanceamento de carteira, ou seja, ajustar as
percentagens de dinheiro investido em cada classes para as "proporções
originais", por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Correlações entre grupos de classes de ativos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para fechar o post, vamos colocar as diversas classes de ativos em grupos
maiores e ver como se correlacionam:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Correlações entre classes de ativos" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/2022_09_correlations_among_classes.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 3 - Correlações entre classes de ativos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;"No apanhado", podemos ver a correlação dos grupos de Ações e Títulos reflete bem
o que aconteceu entre as classes individualmente (saímos de 0.65 em Julho para
0.52 em agosto). Dessa vez, as correlações do grupo das Criptos com os todos os
outros grupos de classes aumentou (em Julho, as correlações de Criptos com Ações
e Criptos com Commodities havia diminuido, mesmo com "todo mundo fazendo
movimento de alta").&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro ponto de destaque vai para o REITs: as correlações deste grupo com
Títulos e com Ações estabilizou de Julho para Agosto, reforçando a ideia de
"anomalia" em relação ao que aconteceu em meses anteriores. Um ponto de
atenção aqui vai para a correlação de REITs com Commodities: saiu de -0.15
em Julho para 0.24 em Agosto. Um salto surpreendente. Revisitando o gráfico
da Figura 2, veremos que isso (mais uma vez) foi puxado pelo Petróleo, cuja
correlação com classes de Ações dobrou no geral. Além dele, podemos ver,
ainda na Figura 2, que as correlações dos prêmios da Prata (SLV) também
deram uma baita contribuição, posto que aumentaram em torno 10 vezes de
Julho para Agosto, com destaque para as correlações com os prêmios do
SP500 (IVV), que saiu de 0.03 em Julho para 0.47 em Agosto, e
(novamente) do ILCV, que saiu de -0.1 para 0.37, ou seja, saiu de uma
correlação negativa para uma positiva, com vistas a se fortalecer!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um ponto rápido para fechar esta seção: comparem a correlação histórica
do grupo das Criptos e Commodities com a dos últimos 100 meses, isso agora
em Agosto, sem olhar para Junho. Mais um provável sinal de "a hora de
rebalancear chegou".&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Finalizando o post&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É, minhas amigas e meus amigos, as assimetrias e anomalias de mercado
continuaram em Agosto. Petróleo vem mais uma vez roubando a cena, ainda mais
em um cenário de tantas quedas. Prata quase passou desapercebida até que
visualizamos as correlações. E da mesma forma que "fizemos alguns acertos" há
uns posts atrás, dessa vez "erramos"! Na análise mensal anterior, dissemos que
&lt;em&gt;Agosto promete continuação desse movimento de alta pelo menos nos títulos,
&lt;/em&gt;ações e criptos*.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É como dizem, "errar é humano". Outra coisa: quando se vai estudar sobre
mercado financeiro, é muito comum ouvir que é "impossível prever o futuro".
E como diria o Ryteband, "Seja humilde perante a incerteza". Ou seja, nem
sempre estaremos acertando, dado componente de imprevisibilidade do mercado.
Em todo caso, o contexto macroeconômico mundial já vinha dando algumas pistas
de que essas quedas aconteceriam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E justamente por isso que vale aquela máxima, "Seguiremos monitorando". &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Setembro está começando. É um mês que marca o fim do terceiro semestre do
ano. Alguns crashes no passado rolaram neste mês. O que será que pode vir
por aí em Setembro de 2022?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguiremos monitorando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até a próxima postagem!&lt;/p&gt;</content><category term="Analises"></category><category term="analises"></category></entry><entry><title>Participação na Live de Python #217</title><link href="https://contemplandoomercado.github.io/participacao_live_de_python_217.html" rel="alternate"></link><published>2022-08-29T09:30:00-03:00</published><updated>2022-08-29T09:30:00-03:00</updated><author><name>Inácio Medeiros</name></author><id>tag:contemplandoomercado.github.io,2022-08-29:/participacao_live_de_python_217.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Participação na Live de Python #217&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Galera, estarei fazendo uma live hoje às 22h no canal &lt;a href="https://www.youtube.com/c/Dunossauro"&gt;Live de Python&lt;/a&gt;
sobre como analisar dados de Bolsa de Valores com Python. Vocês podem
acompanhar a Live logo abaixo ou por &lt;a href="https://www.youtube.com/embed/GRfQyBpSRjg"&gt;este link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso vocês queiram que eu faça a análise de algum ativo, ETF ou alguma
estratégia de Trading, é só falar no comentários abaixo (caso você esteja
lendo no Substack) ou mandar um e-mail para contemplandoomercado@github.io.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boa live!&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/GRfQyBpSRjg" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</content><category term="Participações"></category><category term="participacoes"></category></entry><entry><title>Análises - Julho de 2022</title><link href="https://contemplandoomercado.github.io/analises_2022_08.html" rel="alternate"></link><published>2022-08-15T11:20:00-03:00</published><updated>2022-08-15T11:20:00-03:00</updated><author><name>Inácio Medeiros</name></author><id>tag:contemplandoomercado.github.io,2022-08-15:/analises_2022_08.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Análise dos movimentos do mercado em julho de 2022&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Primeira vez no blog? Dá uma olhada na &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/analises_2022_06.html"&gt;primeira análise&lt;/a&gt;
que fizemos aqui para entender como interpretar os gráficos de prêmios de
risco. Confira também a &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/pages/metodologia_de_analise.html"&gt;página de metodologia&lt;/a&gt;
para entender como geramos as figuras das análises.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Estamos de volta! E aí pessoal, será que os Títulos de Curto Prazo (SHY)
tiveram retorno positivo em Julho de 2022? Será que o petróleo (XOP) caiu? E as
criptos? Vimos em Junho tanto o Bitcoin (BTC-USD) quando o Ethereum (ETH-USD)
cruzarem o quantil de 1%. E aí? Será que subiram? Vamos ver como as classes de
ativos se saíram no famoso &lt;em&gt;mês das férias&lt;/em&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Movimento dos prêmios de risco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Movimento dos prêmios de risco" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/2022_08_risk_premium_movements.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 1 - Movimento dos prêmios de risco&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E não deu outra: Renda Fixa dos EUA (SHY, IEF e TLT), Ações (IVV, VUG e ILCV)
e REITS (VNQ) em um mega rali de alta nos prêmios de risco, terminando o mês
com um recuo. Enquanto nas classes de ações este recuo foi relativamente tímido
comparado ao movimento de alta, na renda fixa ele já foi mais considerável, com
destaque para o SHY, que devolveu praticamente todo o retorno (não por acaso a
média de retornos dessa classe é bem pequena, não só no mês de Julho como nos
outros meses).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro ponto que podemos perceber que aconteceu em comum entre renda fixa, 
ações e REITS é que, se compararmos os gráficos dos últimos 3 meses com o
histórico, veremos que os prêmios de risco atingiram "regiões de topo" também
atingidas em momentos anteriores recentes, daí esse recuo no fim do mês. Nisto
é importante destacarmos que a classe do S&amp;amp;P 500 (IVV) chegou bem próximo do
quantil de 99%, e que a classe das ações de crescimento (VUG) &lt;u&gt;encostou&lt;/u&gt;
no quantil. Os gráficos históricos nos mostram que os prêmios de risco se
movimentam tal qual "gangorras", então a aproximação destas regiões de "topo
histórico" nos levanta a possibilidade de mais recuo de Agosto em diante para
os prêmios de risco das classes de ativos mencionadas anteriormente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se por um lado tivemos um rali com as classes comentadas acima, com Commodities
(IAU, SLV, XOP e URA) a coisa foi diferente: ouro (IAU) e prata (SLV) passaram
o mês "patinando", fechando Julho com os prêmios de risco na zona negativa.
Urânio (URA), por outro lado, fechou na zona positiva. Petróleo, por fim,
passou o mês em queda livre, seguindo seu "comportamento padrão" para o mês
como vimos &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/analise_especial_2022_07_sazonalidade.html"&gt;aqui&lt;/a&gt;. Rytenband
recentemente postou uma &lt;a href="https://www.instagram.com/stories/highlights/17944251212134055"&gt;análise da prata&lt;/a&gt;
em seus stories no Instagram demonstrando que estamos em um bom momento para
acumular da classe. Parando para analisar o gráfico histórico do prêmio de
risco, veremos que ele, no fim de Julho, estava de fato numa região próxima
a "fundos anteriores". No entanto, ainda há um espaço para cair ainda mais.
Algo semelhante pode ser dito em relação ao ouro. Em relação ao Urânio,
talvez ainda vejamos o prêmio continuar subindo em agosto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fechando as análises dos movimentos com criptos, comentamos no &lt;a href="analises_2022_07.md"&gt;mês passado&lt;/a&gt;
sobre o toque no quantil de 1% e uma possível movimentação de alta. Eis que foi
exatamente isso que aconteceu: um rali de alta expressivo, principalmente para
o ETH-USD, cujo prêmio de risco fechou o mês em aproximadamente 50%. Realmente,
conforme vimos &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/analise_especial_2022_07_sazonalidade.html"&gt;aqui&lt;/a&gt;, o mês de Julho
é bastante generoso para os prêmios de risco das criptomoedas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora que discutimos bastante sobre os movimentos dos prêmios,
vamos dar uma olhada nas correlações entre eles.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quadro de correlações&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Quadro de correlações" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/2022_08_correlations_board.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 2 - Quadro de correlações&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E mais uma vez, conforme comentamos na &lt;a href="analises_2022_07.md"&gt;análise de Junho&lt;/a&gt;
também, as correlações &lt;em&gt;históricas&lt;/em&gt; dos prêmios das classes de ativos foram
pouquíssimo alteradas, devido aquilo que já comentamos sobre o longo prazo.
Logo, as maiores mudanças sempre estarão no curto prazo, reproduzindo,
evidentemente, o que a gente já viu na seção de movimentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comparando o quadro de Julho com o de Junho, poderemos ver que as cores estão
mais "claras" nele, dado que quase todas as classes tiveram retornos positivos
em conjunto. Por outro lado, a queda forte no Petróleo derrubou brutalmente
a correlação dele com as demais classes, em especial com os títulos e ações.
Por exemplo, enquanto a correlação dos prêmios de XOP e ILCV (ações de &lt;em&gt;value&lt;/em&gt;)
estava em 0.38 em Junho, em Julho ela passou para -0.59, uma queda de 255%!.
Para efeitos de comparação, a correlação entre os prêmios de S&amp;amp;P 500 e SHY
(Títulos de Curto Prazo do Tesouro dos EUA), neste mesmo período, foi de
aproximadamente 48%. Se por um lado as correlações do Petróleo derreteram,
as das criptos andaram no extremo oposto: a correlação entre Ethereum e SHY,
por exemplo, aumentou 94% neste mesmo período. Para quem segue estratégias
como &lt;a href="https://www.investopedia.com/terms/r/risk-parity.asp"&gt;paridade de risco&lt;/a&gt;
ou busca diversificar usando ativos com baixa correlação entre si, este tipo
de dado pode conferir insights interessantes sobre momentos para
rebalanceamento de carteira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra elevação de correlações bastante supreendente para o período foi a dos
prêmios de REITS com Títulos Públicos (SHY, IEF e TLT), que aumentou,
respectivamente, de 0.11 para 0.38, de -0.03 para 0.43, e de -0.06 para 0.53.
Eu comentei na análise mensal anterior que a baixíssima correlação de &lt;em&gt;Junho&lt;/em&gt;
poderia ser decorrente de um provável &lt;em&gt;outlier&lt;/em&gt; ou então erro de código.
Se compararmos a correlação observada em &lt;em&gt;Julho&lt;/em&gt; com a de &lt;em&gt;Maio&lt;/em&gt;, e compararmos
novamente com &lt;em&gt;Junho&lt;/em&gt;, veremos que o meio do ano representou sim um outlier.
De toda forma, temos aí mais um caso de assimetria interessante a ser estudada
e explorada.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Correlações entre grupos de classes de ativos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para fechar o post, vamos colocar as diversas classes de ativos em grupos
maiores e ver como se correlacionam:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Correlações entre classes de ativos" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/2022_08_correlations_among_classes.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 3 - Correlações entre classes de ativos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este último quadro de correlações ilustra de forma interessante um resumo do
que vimos no quadro e nos gráficos anteriores: o rali de alta dos prêmios dos
títulos, ações, criptos e REITS fez as correlações entre estas classes de
ativos aumentarem significativamente, com Commodities andando na contramão.
A mudança na correlação entre REITS e Títulos de Junho para Julho foi 
surpreendente, saindo de 0.0077 em Junho para 0.46 em Julho (em maio ela
estava em 0.17). Uma das grandes curiosidades para o mês de agosto, assim,
é verificar como vai ficar esta correlação. Outro grande destaque aqui, como
eu citei, é a correlação das Commodities com as demais classes de ativos, que
caiu drasticamente de Junho para Junho. Por exemplo, em Junho a correlação entre
elas e Ações estava em 0.33. Em Julho, -0.19. A correlação com os próprios REITs
também foi extravangante: saiu de 0.33 para -0.15. Certamente esse movimento
foi puxado pelo Petróleo, haja vista o quadro de correlações do XOP.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Finalizando o post&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;E é isso aí! Podemos dizer que os achados que encontramos na Análise Especial
realmente se concretizaram em Julho de 2022. Não só tivemos um verdadeiro
rali de baixa no Petróleo como uma verdadeira guinada para cima dos REITs,
levando sua correlação com as outras classes de ativos para as alturas, e a
das Commodities no extremo oposto. Com isso, pudemos identificar mais um
conjunto de assimetrias que podem ser melhor investigadas e utilizadas em
estratégias de investimento ou mesmo de trading de médio/longo prazo. Pela
análise especial que fizemos, Agosto promete continuação desse movimento
de alta pelo menos nos títulos, ações e criptos. Seguiremos monitorando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até a próxima postagem!&lt;/p&gt;</content><category term="Analises"></category><category term="analises"></category></entry><entry><title>Análise Especial - Sazonalidade das classes de ativos</title><link href="https://contemplandoomercado.github.io/analise_especial_2022_07_sazonalidade.html" rel="alternate"></link><published>2022-07-28T11:40:00-03:00</published><updated>2022-07-28T11:40:00-03:00</updated><author><name>Inácio Medeiros</name></author><id>tag:contemplandoomercado.github.io,2022-07-28:/analise_especial_2022_07_sazonalidade.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Análise de sazonalidade das classes de ativos ao longo do tempo&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Galera, as análises do mês de Julho de 2022 vão demorar um pouco mais sairem,
muito provavelmente em torno da segunda quinzena de agosto. Por causa disso,
deixo para vocês uma "análise de sazonalidade" das classes de ativos a partir
de 2000.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/analises_2022_07.html"&gt;post anterior&lt;/a&gt;, eu havia comentado que
&lt;em&gt;em um estudo que fiz ano passado, eu verifiquei que o mês de Julho, para&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;praticamente &lt;u&gt;todo tipo de ativo em renda variável&lt;/u&gt;, é caracterizado,&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;na média, por ser de alta.&lt;/em&gt; Pois bem, inspirado nisso, eu resolvi refazer
esse estudo e trazer para o blog. Uma coisa legal dele é que ele está
abrangendo Julho de 2022 também, então já vai dar para termos uma noção
do que está rolando neste mês.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basicamente vamos trabalhar na seguinte pergunta: "se desde 2000 (ou um pouco
depois, a depender do início da série histórica que estamos usando) a gente 
todo ano tivesse comprado um ativo sempre no início de um mês específico e
depois tivesse vendido no final o 'mês específico', qual teria sido o retorno?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesta análise, nós vamos trabalhar com quase todas classes que já estamos
acompanhando por aqui. Dessa vez, Urânio (URA) e REITS (VNQ) ficaram de fora,
e ações da NASDAQ (&lt;a href="https://etfdb.com/etf/QQQ"&gt;QQQ&lt;/a&gt;) entraram no lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra coisa importante: desta vez não trabalharemos com prêmio de risco, e sim
com os "retornos brutos" (sem descontar nada).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Retornos médios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vamo lá. Vamo dar uma olhada em quanto cada classe deu de retorno &lt;strong&gt;em média&lt;/strong&gt;
em cada mês.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Retornos médios das classes de ativos" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/Special_Analysis_07_2022/mean_returns.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 1 - Média dos retornos das classes de ativos em cada mês&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo de cara já temos aquela surpresa: Títulos Públicos &lt;em&gt;de curto prazo&lt;/em&gt; (SHY)
tendo média &lt;em&gt;positiva&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;em todos os meses&lt;/strong&gt; (?!) Pode isso, Arnaldo? E é
nessas horas que aparece a "pegadinha": esses números são &lt;em&gt;médias&lt;/em&gt;, ou seja, 
certamente em um ano ou outro rolaram retornos negativos. De toda forma, é 
importante lembrar que estamos falando de um dos investimentos mais seguros
do mundo, que é a renda fixa do Estados Unidos, logo é de se esperar bons
resultados. E percebam que os retornos são baixinhos: o maior deles foi de 
0.30%, em agosto. É aquela velha máxima do risco-retorno: menos risco, menos
retorno (e vice-versa). Outro ponto importante: esses títulos possuem entre 1
e 3 anos de vencimento, então em teoria a volatilidade deles deve ser baixa.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Analisando Títulos Públicos dos EUA de curto prazo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Voltando para a questão central do estudo, mais especificamente em SHY: se
tivéssemos feito "trades mensais" em SHY, como teria sido a curva de retorno
para cada mês? A figura abaixo nos traz a resposta:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Curvas de retornos do SHY" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/Special_Analysis_07_2022/shy_returns.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 2 - Curva de retornos mensais dos Títulos Públicos de curto prazo dos EUA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como podemos perceber, a figura mostra claramente que os Títulos Públicos de
curto prazo passaram de fato por períodos de queda, apesar de registrarem
média positiva todos os meses. O primeiro destaque nisso vai para o mês de
Abril (mês 4), que literalmente "ficou no vermelho" entre 2002 e 2004, e entre 2008
e 2010 (curiosamente, a época do &lt;a href="https://www.investopedia.com/terms/s/subprime-meltdown.asp"&gt;subprime&lt;/a&gt;.
É... nem mesmo a renda fixa se salvou nessa época). Percebam também que os
retornos de alguns meses tem &lt;em&gt;caído&lt;/em&gt; nos últimos anos, com destaque para
Janeiro (mês 1), Março (mês 3), Junho (mês 6), e o próprio Abril. Por outro
lado, percebam que a curva de retornos considerando o período histórico com o
qual estamos trabalhando é positiva, "corroborando" assim as médias positivas,
com destaque para o mês de Maio (mês 5), que fecha a curva em 2022 subindo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Meses de Lucros e Crises&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Voltando nossos olhares para a Figura 1, vamos agora nos concentrar nas barras
correspondentes ao mês de Julho (mês 7). Se a gente parar verificar,
perceberemos que, com exceção de petróleo (XOP), todas as classes possuem
retornos positivos no famoso "mês das férias", com destaque para as criptos
(BTC-USD e ETH-USD), com médias próximas dos 20%. Percebam também outra coisa:
as médias de Julho (bem como de outros meses) concentram-se entre 1% e 3%.
Multiplicando isso por 12 (para termos uma noção de retorno anual), isso fica
entre 10% e 30%. Isso condiz com algo que é bastante comentado de que o
rendimento médio de "bons investidores" no longo prazo fica em torno de
20% ao ano. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos agora facilitar um pouco nossa vida de visualizações com a figura
a seguir:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Médias dos retornos em meses específicos" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/Special_Analysis_07_2022/specific_mean_returns.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 3 - Médias dos retornos das classes dos ativos em diferentes meses&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As escolhas dos meses acima (com exceção de Junho e Julho) não foi por acaso:
alguns dos crashs mais famosos da história aconteceram neles: Crise de 1929,
Black-Monday de 1987,  Bolha das Ponto-Com de 2000, Crise do Subprime em 2008,
Crash das Criptos de 2018, Flash-Crash da COVID-19... todas ocorreram em algum
destes meses, a maioria entre Setembro e Outubro. E a figura acima corrobora
isso: percebam que a média o S&amp;amp;P 500 (IVV) está caindo em Fevereiro, Junho e 
Setembro, voltando sempre a se recuperar no mês seguinte. Um ponto curioso:
a renda fixa dos EUA (SHY, IEF e TLT), com exceção do mês de Outubro, fica
&lt;em&gt;positiva&lt;/em&gt; nestes meses, daí muitas carteiras de investimento colocarem parte
de suas posições nelas, para dar um pouco de equilíbrio e diminuir um pouco
o risco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra ponto: "como sempre", em todos estes meses as criptos apresentam
comportamentos bem exagerados (para cima ou para baixo). Agora um fato curioso:
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Michael_Burry"&gt;Michael Burry&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://twitter.com/BurryArchive/status/1540438798399508480"&gt;tuitou em Junho de 2022&lt;/a&gt;
uma imagem da Bloomberg mostrando o quão parecido era o movimento do Bitcoin
com o da NASDAQ, e ainda provocou: &lt;em&gt;Temos certeza de que Bitcoin não é só&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;mais um ativo de risco da NASDAQ?&lt;/em&gt; Além disso, eu mesmo já vi comentários
de Bitcoin seria nada mais do que "uma aposta alavancada no mercado de ações",
pelos mesmos motivos de movimentos equivalentes. Pois bem, a figura acima nos
evidencia uma coisa curiosa: no &lt;strong&gt;segundo semestre&lt;/strong&gt; isto de fato acontece (e
realmente o BTC aparenta ser um ativo de risco da NASDAQ e uma aposta alavancada
no S&amp;amp;P), porém no &lt;strong&gt;primeiro semestre&lt;/strong&gt; a movimentação é o &lt;em&gt;exato oposto&lt;/em&gt;: enquanto
um sobe, o outro cai. Analisando a matriz de correlação histórica que postamos
&lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/analises_2022_07.html"&gt;no início deste mês&lt;/a&gt;, veremos que a correlação
Ações-Criptos é de 0.45, sendo (0.17 no período Abr-Jun/2022). Pegando
emprestado o modo de falar do &lt;a href="https://br.linkedin.com/in/economistarichardrytenband"&gt;Rytenband&lt;/a&gt;,
dá pra explorar algumas boas assimetrias entre Ações e Criptos ao longo do ano
(principalmente no primeiro semestre).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;"Trading mensal" em Julho&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para fechar as análises, vamos dar uma olhada em como sairiam as curvas de
retornos das classes de ativos se comprássemos no início de Julho e
vendêsssemos no final dele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Curvas dos retornos em Julho" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/Special_Analysis_07_2022/assets_returns_in_july.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 4 - Curva de retornos das classes de ativos em Julho&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Corroborando mais uma vez com o que já vimos antes, Julho de fato demonstra
ser um mês em que classes de ativos sobem. No entanto, é importante perceber
que isso só começa a ocorrer de fato "para a grande massa" a partir de 2010:
notem que antes disso as classes andaram de lado e tiveram até mesmo retornos
negativos. Outro fator interessante: notem que a classe que mais rendeu não
foi nem o S&amp;amp;P 500 (IVV), nem o NASDAQ (QQQ), e nem mesmo &lt;em&gt;Growth Stocks&lt;/em&gt;
(VUG)! Quem rendeu mais foram as &lt;em&gt;Value Stocks&lt;/em&gt; (ILCV), com um pouco menos de
60%. Isso é interessante,  pois evidencia aquela máxima de que "os fundamentos
são o que importa no fim das contas". Muita gente forte do mercado, como o
próprio Rytenband, defende bastante essa ideia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E mais uma vez as Criptos apresentam retornos absurdamente altos, tanto
que tive que montar um gráfico separado para melhorar a visualização.
Percebam que entre 2018 e 2019 o retorno das criptos caiu, mesmo se
tratando do mês de Julho (para a gente ver como o crash foi forte). Em
compensação, bastou passar um único ano para "as máximas se renovarem".&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Finalizando o post&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bem galera, o post de hoje mostrou que de fato Julho é um mês bastante
lucrativo para a grande maioria das classes de ativos, e que realmente os
fundamentos levam a melho no jogo do longo prazo. Vimos também que os Títulos
Públicos de Curto Prazo são uma classe bastante interessante a se considerar
e estudar quando se pretende montar uma carteira de investimentos de longo
prazo, e que Criptos, para a direção que for, são verdadeiros "foguetes".
Um ponto que eu acabei não analisando neste post (e que deixo como dever
de casa) é o mês de abril. Reparem no retorno médio do Petróleo (XOP) neste
mês, e comparem com outros meses. Tem algo de interessante aí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente achei bem legal fazer esse estudo. Espero que ele possa
ajudar vocês de alguma forma caso pensem em algum momento em montar uma
carteira de longo prazo, ou até mesmo fazer aquela especulação marota
(só lembrando para não tomarem nada deste post como recomendação de compra
e venda). Parafraseando o que falo na &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/pages/metodologia_de_analise.html"&gt;página de metodologia&lt;/a&gt;,
caso vocês notem algum erro, ou tenham alguma dúvida sobre alguma coisa 
neste post e nos outros, não deixem de entrar em contato comigo pelo e-mail
contemplandoomercado@gmail.com. A propósito, caso queiram ver por aqui
algum novo estudo, é só falarem também.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até a próxima postagem!&lt;/p&gt;</content><category term="Analises Especiais"></category><category term="analises_especiais"></category></entry><entry><title>Análises - Junho de 2022</title><link href="https://contemplandoomercado.github.io/analises_2022_07.html" rel="alternate"></link><published>2022-07-05T14:40:00-03:00</published><updated>2022-07-05T14:40:00-03:00</updated><author><name>Inácio Medeiros</name></author><id>tag:contemplandoomercado.github.io,2022-07-05:/analises_2022_07.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Análise dos movimentos do mercado em junho de 2022&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Primeira vez no blog? Dá uma olhada na &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/analises_2022_06.html"&gt;primeira análise&lt;/a&gt;
que fizemos aqui para entender como interpretar os gráficos de prêmios de
risco. Confira também a &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/pages/metodologia_de_analise.html"&gt;página de metodologia&lt;/a&gt;
para entender como geramos as figuras das análises.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Bem galera, continuando com a nossa programação normal, vamos às análises do
mês de Junho de 2022, marcado pelo São João no Nordeste Brasileiro e pelo
"histórico" derretimento do Bitcoin. Por causa disso, nossa análise este
mês será feita "de trás para frente", começando com criptos, e terminando
com títulos públicos dos Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Movimento dos prêmios de risco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Movimento dos prêmios de risco" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/2022_07_risk_premium_movements.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 1 - Movimento dos prêmios de risco&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conforme &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/bitcoin_20220618.html"&gt;eu comentei em Junho de 2022&lt;/a&gt;, o
Bitcoin caiu tanto que perdeu até mesmo um topo histórico anterior. E vejam
só! O prêmio de risco da criptomoeda &lt;strong&gt;bateu no quantil de 1%&lt;/strong&gt;, e logo após
isso começou a subir! Se olharmos para o histórico do prêmio, veremos que
a última vez que isto aconteceu foi em 2021: o prêmio bateu duas vezes
no quantil de 1% e em seguida subiu até atingir um patamar superior a 50%.
Outro período em que este quantil foi atingido foi entre 2018 e 2019, durante
o famoso &lt;em&gt;crash&lt;/em&gt;. Isto pode sugerir (e lembrem-se, &lt;strong&gt;NÃO É&lt;/strong&gt; recomendação) que
estamos em momento oportuno de se comprar Bitcoin (pensando por um outra ótica,
o preço está bem barato). Olhando agora o prêmio de risco Ethereum, podemos
ver que fez movimento equivalente ao do Bitcoin. Ele também cruzou o quantil
de 1% em 2021, porém uma única vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De toda forma, é importante atentar que o finalzinho de ambos os gráficos
(Bitcoin e Ethereum, e aqui vale salientar que o último ponto do gráfico é
do dia 29/06) mostram que os prêmios estão &lt;strong&gt;caindo&lt;/strong&gt;. Ou seja: nada impede
que ainda vejamos em Julho um pouco mais de queda (aliás, até o momento 
que escrevo esta postagem, esta queda já aconteceu).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos agora para as commodities. Eu comentei na análise anterior duas coisas:
(a) que o Urânio (URA) estava iniciando uma movimentação de alta a partir de
um fundo próximo do quantil de 1%; e (b) que a prata (SLV) estava se
aproximando do quantil de 1%. Em relação ao prêmio do Urânio, podemos dizer
agora que realmente era um movimento de alta que estava se iniciando. O prêmio
de risco do Urânio inclusive chegou a atingir valores positivos (!), porém
terminou o mês (até 29/06, pelo menos) na zona negativa. Outro ponto
importante a se dizer é que esse movimento de alta foi carregado de
volatilidade (um sobe-e-desce violente), um pouco similar inclusive ao que
aconteceu com o Bitcoin em 2021. Em relação ao prêmio da prata, também vimos
um movimento de alta no mês de Junho, porém com bem menos volatilidade. O
prêmio de risco do Ouro também passou por isso e, diferente das outras duas
commodities, terminou o mês na zona positiva (com alguma possibilidade de
continuar subindo, inclusive). O movimento do prêmio do Petróleo (XOP) foi
o que destoou dos demais: começou o mês subindo, ficando inclusive entre 5
e 10 pontos percentuais do quantil de 99%, e logo em seguida fez uma queda
de modo que terminou o mês na zona negativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partindo agora para ações e REITS, vemos que o mês de Junho foi
marcado por uma alta volatilidade. O movimento do prêmio de risco do 
S&amp;amp;P 500 (IVV) refletiu bastante o repique nos preços que aconteceram
durante o período. Apesar da alta volatilidade, os prêmios de risco do 
S&amp;amp;P 500, açoes de crescimento (VUG) e REITS (VNQ) aumentaram em relação
ao início do mês. O prêmio das ações de valor (ILCV) ficou virtualmente
no "zero a zero". Apesar disso, o desenho que se visualiza tanto no curto
prazo como em relação ao histórico é que poderemos ter um mês de Julho
de movimentação de alta novamente nos prêmios (e lembrem-se, &lt;strong&gt;NÃO É&lt;/strong&gt;
recomendação).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fechando essa parte das análises com os prêmios de risco dos Títulos
americanos. Na análise anterior, eu comentei que poderíamos ver movimentos
corretivos nos prêmios dos Títulos no mês de Junho, e realmente isto
aconteceu. Além disso, Junho foi um mês de alta volatilidade para estes
prêmios, especialmente para os de curto prazo (SHY), que cruzaram de zona
várias vezes. Notamos porém uma coisa interessante: todos fecharam o mês
na zona positiva, e virtualmente no "zero-a-zero" (na prática, com um pouco
de  aumento). Nisso é importante darmos um destaque especial para os de longo
prazo (TLT): eles estavam na zona negativa desde antes do início de 2022,
e agora finalmente passaram dela. Olhando para o desenho dos históricos,
a aparência é de que talvez os prêmios aumentem ainda mais nas próximas
semanas. No entanto, a escalada nas taxas de juros do FED pode fazer com
que esse movimento se inverta rapidamente. Seguiremos monitorando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora que discutimos bastante sobre os movimentos dos prêmios,
vamos dar uma olhada nas correlações entre eles.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quadro de correlações&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Quadro de correlações" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/2022_07_correlations_board.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 2 - Quadro de correlações&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamo lá: se formos comparar as correlações históricas atuais com as que eu
postei mês passado, veremos que as mudanças foram "insignificantes". Isto
é natural, posto que foi a adição em um mês a um período de quase duas décadas.
Uma coisa que aconteceu bastante foram mudanças de 1 ponto percentual. Por
exemplo, a correlação os prêmios de Títulos Longos (TLT) e S&amp;amp;P 500 (IVV) saiu
de 0.41 para 0.42. A dos Prêmios de S&amp;amp;P e REIS também aumentou, de 0.84 para 0.85.
Isso inclusive coincide com os movimentos que analisamos nas curvas históricas:
ambos os Títulos, as Ações e os REITS passaram por forte volatilidade culminando
no aumento dos prêmios de risco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora um fato curioso: a correlação entre Títulos Curtos e Médios (SHY e IEF)
com as Criptos permaneceu &lt;em&gt;intacta&lt;/em&gt;, enquanto que a de Títulos Longos aumentou
1 ponto percentual (de 0.09 para 0.1 TLT-BTC e de 0.04 para 0.05 TLT-ETH).
Considerando este tímido aumento de correlação junto com o fato do TLT ter
fechado o mês na zona positiva após um longo período na zona negativa um sinal
de que algo semelhante acontecerá com as criptos? Há uma possibilidade que sim.
De toda forma, é imporante lembrar que tudo pode acontecer no mundo cripto.
(Mais uma vez) Seguiremos monitorando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A história muda, porém, quando olhamos para as correlações dos últimos três
meses. As correlações entre Títulos e Criptos &lt;em&gt;diminuiram&lt;/em&gt; 10% na média.
Por exemplo, TLT-BTC saiu de -0.52 para -0.64. IEF-BTC saiu de -0.6 para 
-0.7, e TLT-ETH de -0.6 para -0.73. É importante apontar, porém, que este
aumento de correlação negativa também pode ser um sinal das criptos estarem
pelo menos próximas de um fundo, posto que, geralmente, corelações nestes 
patamares podem indicar que as duas classes em algum momento próximo poderão
inverter seus movimentos (quem está subindo cairá, e quem está caindo subirá).
Importante apontar também que, para "pessoas comuns" como a gente, não dá para
saber com exatidão quando (exatamente) ocorrerá este ponto de inflexão, como já
diria Richard Rytenband &lt;a href="https://twitter.com/RRytenband/status/1538237375498919936"&gt;aqui&lt;/a&gt;
e &lt;a href="https://twitter.com/RRytenband/status/1542162905579327488"&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Correlações entre grupos de classes de ativos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para fechar o post, vamos colocar as diversas classes de ativos em grupos
maiores e ver como se correlacionam:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Correlações entre classes de ativos" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/2022_07_correlations_among_classes.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 3 - Correlações entre classes de ativos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se comparando as classes individuais a gente percebe que houveram diferenças mínimas
nas correlações históricas de um mês para o outro, isto se confirma quando observamos
as correlações macro: tudo intacto, com exceção das criptos (e ainda assim, a correlação
entre Criptos e Commodities se manteve). Por um lado, era até espeardo acontecer isso
com as criptos, dado que Junho (e meses anteriores) foi marcado por quedas bastante
acentuadas, principalmente por parte do Bitcoin. Temos aqui, porém uma anomalia muito
peculiar: enquanto a correlação registrada em Maio para os grupos de Títulos US e REITS
foi de 0.17, a registrada em Junho foi de &lt;strong&gt;0.0077&lt;/strong&gt;! Uma diminuição de mais de 15%!
Tenho duas explicações para isso: (1) o código (ou os dados) que uso para gerar essas
correlações "bugou"; (2) enquanto Títulos "andaram de lado" o mês todo, REITs tiveram
uma franca expansão no prêmio de risco, ocasionando assim numa diminuição drástica nas
correlações. Em relação a "(1)", seguiremos monitorando os números para vermos o que
acontece. Em relação a "(2)", caso os prêmios dos Títulos façam movimentos mais
direcionais agora em Julho, talvez vejamos esta correlação voltar a subir. Podemos estar
diante de um momento &lt;em&gt;outlier&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Finalizando o post&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O mês de Junho foi marcado essencialmente pelo derretimento do Bitcoin,
aumentando ainda mais as correlações negativas com os Títulos Americanos.
De outro lado, os próprios Títulos estão todos no positivo, apesar das 
políticas do FED, e os prêmios das ações iniciaram um movimento de alta
interessante. Será que estamos próximos de uma "virada de ciclo", ou
pelo menos iniciando os preparativos para uma? Os sinais indicam que sim,
porém tudo pode acontecer (por isso que venho reiterado que nada aqui é 
recomendação de compra ou venda). Só para fazer um contraponto, é importante
apontar aqui que as correlações talvez ainda tenham espaço de se alargarem um
pouco, assim como os movimentos que vimos este mês. Em um estudo que fiz ano
passado, eu verifiquei que o mês de Julho, para praticamente &lt;em&gt;todo tipo de ativo&lt;/em&gt;
em renda variável, é caracterizado, na média, por ser de alta. Vamos ver como
vai ser este ano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até a próxima postagem!&lt;/p&gt;</content><category term="Analises"></category><category term="analises"></category></entry><entry><title>Análise do Bitcoin (BTC-USD) em 18 de Junho de 2022</title><link href="https://contemplandoomercado.github.io/bitcoin_20220618.html" rel="alternate"></link><published>2022-06-18T10:00:00-03:00</published><updated>2022-06-18T10:00:00-03:00</updated><author><name>Inácio Medeiros</name></author><id>tag:contemplandoomercado.github.io,2022-06-18:/bitcoin_20220618.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Análise do Bitcoin em 18 de junho de 2022&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style="color:red"&gt;AVISO IMPORTANTE:&lt;/span&gt; todas as análises realizadas
aqui &lt;strong&gt;NÃO&lt;/strong&gt; são (e nem implicam em) recomendações de compra ou venda de
ativos financeiros. O objetivo dos posts deste blog é unicamente compartilhar
análises, opiniões pessoais e discutir ideias.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Gostaria de agradecer ao amigo Felipe Gameleira por ter me passado a notícia
do que está acontecendo com o Bitcoin. &lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galera, post relâmpago aqui, dado o momento histórico que o Bitcoin está
passando (Felipe, obrigado mais uma vez pelo avido). Vejamos o que está
acontecendo pela figura abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Bitcoin em 18 de Junho de 2022" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/BTCUSD_2022-06-18_09-11-51.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 1 - Bitcoin em 18 de junho de 2022&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de tudo, algumas explicações:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;O gráfico acima corresponde ao período semanal;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As cotações são oriundas da corretora &lt;a href="https://www.gemini.com/"&gt;Gemini&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O gráfico acima foi montado a partir da plataforma &lt;a href="https://br.tradingview.com/"&gt;TradingView&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A linha roxa corresponde a uma média móvel de 200 semanas (aproximadamente 4 anos);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O IFR que utilizo é de 52 semanas (1 ano);&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Dito isso, vamos lá: pela primeira vez, o BTC rompeu para baixo um topo
histórico anterior (mais especificamente o de U$20.000,00, de Dezembro) de
2017. Além disso, o BTC também rompeu para baixo a média móvel semanal de 200.
No passado, romper a média móvel citada significou o início do bull market.
Por outro lado, o rompimento &lt;em&gt;para baixo&lt;/em&gt; de um topo histórico anterior é
novidade. Por causa disso, estamos, mais uma vez, diante de um momento muita
incerteza quanto aos movimentos futuros da moeda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente falando, eu costumo traçar possibilidades para dois cenário:
(a) o que pode acontecer caso continue caindo; e (b) o que pode acontecer caso
comecer a subir. Em relação ao cenário "a", o meu &lt;strong&gt;PALPITE&lt;/strong&gt; (logo, não tomem
como recomendação de compra/venda) é cair até a região de U$13.000,00, quiçá
até U$12.500,00. Estes são os próximos topos anteriores, logo são os próximas
regiões de suporte, pelo menos no gráfico semanal. Em relação ao cenário "b",
o meu &lt;strong&gt;PALPITE&lt;/strong&gt; (logo, não tomem como recomendação de compra/venda) é de que
não o preço retorne ao maior topo histórico (região de U$62.000,00), como
inclusive suba mais até atingir a região de U$100.000,00. O que me leva a
pensar isso foi uma análise que fiz baseada em &lt;a href="https://br.tradingview.com/education/elliottwaves/"&gt;Ondas de Elliott&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um outro palpite que eu tenho é que esses dois rompimentos
(média móvel e topo anterior) podem configurar um &lt;a href="https://www.investopedia.com/terms/b/bulltrap.asp"&gt;trap&lt;/a&gt;, que &lt;strong&gt;pode&lt;/strong&gt; (mas não é certo ainda) ser confirmado se o Bitcoin
romper (para cima) a região dos U$27.000,00. Percebam também que o IFR está
atingindo seu menor valor histórico, outro sinal de "reversão para a alta".
Em linhas gerais, temos mais sinais (em termos de quantidade) que os preços
subirão do que cairão. No entanto, os sinais de que continuaram caindo são
fortes o suficiente para compensar a quantidade menor. Seguiremos acompanhando
o que vai acontecer pela frente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até a próxima postagem!&lt;/p&gt;</content><category term="Analises de Gráficos"></category><category term="bitcoin"></category><category term="analises"></category></entry><entry><title>Análises - Maio de 2022</title><link href="https://contemplandoomercado.github.io/analises_2022_06.html" rel="alternate"></link><published>2022-06-05T00:00:00-03:00</published><updated>2022-06-05T00:00:00-03:00</updated><author><name>Inácio Medeiros</name></author><id>tag:contemplandoomercado.github.io,2022-06-05:/analises_2022_06.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Análise dos movimentos do mercado em maio de 2022&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Agora sim pessoal, vamos nessa. Antes de tudo, vamos tentar entender estas
imagens, começando da primeira. Percebam que temos dois gráficos para cada
ETF/Classe de ativo: um bem mais "riscado" (à esquerda) e outro com uma
linha fina (à direita). O gráfico da esquerda mostra o movimento histórico
do prêmio de risco desde 01 de janeiro de 2000. O da direita mostra o
movimento feito nos últimos 100 dias (3 meses), sempre considerando retornos
mensais descontados da SELIC e da inflação, conforme eu explico na
&lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/pages/metodologia_de_analise.html"&gt;página de metodologia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Percebam que eu coloquei uma linha vermelha e duas linhas marrons em cada
gráfico. Vejam também que elas estão nas mesmas posições em cada par de
gráficos. Isso tem um motivo: a linha vermelha sempre estará no zero, para nos
ajudar a visualizar se o prêmio de risco está positivo ou negativo. As linhas
marrons indicam os quantis de 1% e 99% do histórico de prêmios de risco, ou
seja, as regiões em que os prêmios de risco ficam abaixo em 1% e 99% das
vezes, respectivamente. A ideia é podermos visualizar com mais facilidade
em que posição o prêmio está em relação ao seu contexto histórico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conforme podemos perceber na figura abaixo, estas linhas marrons pode ser
utilizadas para nos orientar sobre possíveis pontos de inflexão dos movimentos
dos prêmios de risco, ainda que seja raro os prêmios chegarem nelas (afinal,
estamos falando de 1% de chance para cada lado).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma última orientação: apesar das figuras estarem pequenas, se vocês
visualizarem elas em uma nova página/aba, elas vão ficar numa resolução maior,
e com boa qualidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora sim, vamos para as figuras e análises.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Movimento dos prêmios de risco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Movimento dos prêmios de risco" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/2022_06_risk_premium_movements.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 1 - Movimento dos prêmios de risco&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Títulos americanos, no geral, tiveram um rally de alta interessante
no mês de maio, a ponto dos de curto (SHY) e médio (IEF) atingirem a zona
positiva. Agora, neste iniciozinho de Junho, ele estão voltando a cair.
Se eles seguirem a levada de ciclos dos últimos 3 anos, é possível que
vejamos agora um período de correção forte neles, o que de certa forma
estaria em acordo com o FED anda fazendo: a subida nos júros desvaloriza
os valores dos títuos, especialmente os de longo de prazo, que sofrem
mais com as mudanças das taxas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partindo agora para as ações (IVV, VUG, ILCV), vemos que os prêmios estão
"andando de lado" desde o fim do primeiro trimestre, com perspectiva de
queda para as próximas semanas. Percebam que o movimento está todo sendo
feito na zona negativa, um reflexo deste possível início de recessão que
estamos vendo no mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notem que este movimento em zona negativa pegou inclusive o ouro (IAU) e a
prata (SLV). Nem mesmo os famosos "Flight to Quality" estão sobrevivendo.
O petróleo (XOP), por outro lado, está em festa: prêmio de risco positivo
em boa parte dos últimos 3 meses. Isso tendo sido descontadas SELIC e
inflação brasileira! Criptos (BTC-USD e ETH-USD) e &lt;em&gt;Real Estate&lt;/em&gt; (VNQ)
tem seguido um movimento bem semelhante ao de ações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de todo esse cenário de queda, Commodities e Criptos me chamam à
atenção. Percebam que o prêmio de risco do Urânio (URA) está iniciando um
movimento de alta vindo de uma região de fundo próxima do quantil de 1%.
Além disso, o prêmio de risco da prata está bem próximo do quantil de 1%,
e ouro se encaminhando também. Considerando que os mercados se movem em
ciclos, isto pode nos estar sinalizando que o início de uma temporada de
alta de commodities se aproxima (&lt;span style="color:red"&gt;ATENÇÃO:&lt;/span&gt;
não tomem como recomendação de compra nem comprem commodities por isso.
Conforme já avisei nas &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/boas-vindas.html"&gt;boas vindas&lt;/a&gt;, nada aqui
é recomendação de compra ou venda, apenas análises e interpretações pessoais,
com o objetivo de fomentar a discussão sobre mercado financeiro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora que discutimos bastante sobre os movimentos dos prêmios, vamos dar uma
olhada nas correlações entre eles.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quadro de correlações&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Quadro de correlações" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/2022_06_correlations_board.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 2 - Quadro de correlações&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas coisas curiosas: percebam como os títulos públicos são extremamente
bem correlacionados entre si, e como as classes de açṍes também o são!
Percebam também que o Bitcoin e o Ethereum também são bastante correlacionados
entre si (correlação histórica de 0.74), e que nos últimos 3 meses eles
ficaram ainda mais (correlação dos últimos 3 meses em 0.9). Isso mostra que
aquele mito de que tem que diversificar, de que ficar concentrado é ruim, não
é tão verdade assim. Diversificação não é &lt;em&gt;quantidade&lt;/em&gt;, é &lt;strong&gt;qualidade&lt;/strong&gt;. E
mais do que isso: com pouquíssimos ativos você está bem melhror diversificadx
do que muita gente que se gaba de ter 20 ações na carteira. E muito mais
segurx também: enquanto um ativo cai, outro sobe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro fato bem curioso: pelo visto, títulos norteamericanos e ações
internacionais &lt;strong&gt;não são tão descorrelacionados assim não&lt;/strong&gt;. Vejamos as
correlações históricas entre títulos de curto prazo (SHY) e &lt;em&gt;Value Stocks&lt;/em&gt;
(ILCV): 0.54 histórico e 0.67 nos últimos 3 meses. Sim, são números que
indicam correlação "fraca". Apesar disso, o fato de estarem neste patamar
implica que o carteira que tivesse só os dois deve estar "passando um calor".
Agora vejamos o mesmo SHY com Bitcoin: 0.17 histórico e -0.62 nos últimos
3 meses. Correlação negativa no curto prazo! Ou seja, uma carteira com esses
dois certamente respirou um pouco melhor: o SHY segurou o tranco enquanto BTC
derretia. Para mais reflexões sobre isso, recomendo assistirem aos vídeos
&lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UCWIxwoh6kX3FB63kzVuBTsQ"&gt;deste canal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro ativo que me chama bastante à atenção também nestes dados é o petróleo
(XOP). Percebam que ele é bem descorrelacionado com os títulos norteamericanos
de forma geral, e até mesmo com ouro (IAU). Urânio também, principalmente no
curto prazo, porém é um pouco mais correlacionado em relação ao petróleo.
Minha hipótese quanto ao petróleo é o fato de haver toda uma lógica de
exploração e comercialização dele, sendo controlada pelas grandes
petróliferas. Quanto ao Urânio, minha hipótese está relacionada à
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=J2eIsqfhCpo"&gt;tese do urânio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Correlações entre grupos de classes de ativos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para fechar o post, vamos colocar as diversas classes de ativos em grupos
maiores e ver como se correlacionam:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Correlações entre classes de ativos" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/2022_06_correlations_among_classes.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 3 - Correlações entre classes de ativos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos agora uma verdadeira visualização de cenário macro. E esta visualização
ajuda a entender o porque do mercado em geral estar em queda: os grupos de
classes, no geral, tem comportamentos muito similares se olharmos para uma
janela de longo prazo. Percebam, por exemplo, como ações e commodities tem
uma correlação alta (0.69). Nem as criptos escapam: 0.51 de correlação com
commodities. Agora percebam algo interessante: 0.43 de correlação histórica
com ações, e 0.19 nos últimos 3 meses. Existe uma discussão muito grande se
criptos são realmente descorrelacionadas de ações, ou se não passam de "uma
aposta alavancada em ações". Os números indicam um peso maior para o lado
da descorrelação. Apesar disso, é importante lembrar que estamos falando aqui
de &lt;em&gt;prêmios de risco&lt;/em&gt;, em &lt;em&gt;reais&lt;/em&gt;, resultantes do desconto da SELIC brasileira
e da inflação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro ponto que merece destaque é a correlação baixíssima no histórico (~0.1)
e negativa no curto prazo de Criptos e Títulos US (-0.61). Considerando que
Criptos são uma das classes de mais risco que existe hoje, e os Títulos o
extremo oposto, uma carteira combinando elas poderia dar uma boa
&lt;a href="https://www.investopedia.com/articles/investing/013114/barbell-investment-strategy.asp"&gt;estratégia barbell&lt;/a&gt; e ainda por cima bem diversificada (&lt;span style="color:red"&gt;ATENÇÃO:&lt;/span&gt; não tomem isso como recomendação de compra
nem comprem títulos e criptos por isso, vide os avisos que venho
dado neste post e nas &lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/boas-vindas.html"&gt;boas vindas&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Finalizando o post&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bem galera, este foi o nosso primeiro post de análises. Fico feliz de poder
estar compartilhando tudo isso com vocês. Estes são assuntos que tem me
chamado bastante a atenção desde 2020, e finalmente consegui montar
um espaço de discussão para isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez eu tenha sido um pouco chato em ficar dizendo que nada aqui é
recomendação de compra ou venda. Há um motivo para isso: desde que
comecei a consumir material da área, eu venho percebido que há todo
um conjunto de gente que levam multidões a fazerem muita besteira com renda
variável e perderem toda sua suada grana. Não só eu não quero ser mais um
desses, pelo contrário, quero poder alertar o quanto esse "mundo" é
traiçoeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por causa disso, conto com o feedback de vocês. Eu deixei na 
&lt;a href="https://contemplandoomercado.github.io/pages/metodologia_de_analise.html"&gt;página de metodologia&lt;/a&gt; um contato por onde
vocês podem me mandar mensagens, feedbacks etc. Em algum momento devo estar
colocando aqui no blog um espaço para comentários, como normalmente existe
em blogs no geral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até a próxima postagem!&lt;/p&gt;</content><category term="Analises"></category><category term="analises"></category></entry><entry><title>Boas-Vindas</title><link href="https://contemplandoomercado.github.io/boas-vindas.html" rel="alternate"></link><published>2022-05-22T15:00:00-03:00</published><updated>2022-05-22T15:00:00-03:00</updated><author><name>Inácio Medeiros</name></author><id>tag:contemplandoomercado.github.io,2022-05-22:/boas-vindas.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Post de introdução do Blog.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Galera, resolvi criar este blog para organizar as análises que faço do mercado
financeiro, e compartilhá-las com vocês de uma forma mais "elegante". Fiquem à
vontade para compartilhar as análises com conhecidas e conhecidos que também
se interessem pelo assunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style="color:red"&gt;AVISO IMPORTANTE:&lt;/span&gt; todas as análises realizadas
aqui &lt;strong&gt;NÃO&lt;/strong&gt; são (e nem implicam em) recomendações de compra ou venda de
ativos financeiros. O objetivo dos posts deste blog é unicamente compartilhar
análises, opiniões pessoais e discutir ideias.&lt;/p&gt;</content><category term="Introducao"></category><category term="primeiro_post"></category></entry></feed>