<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Contemplando o Mercado, por Inácio Medeiros - Analises</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/analises.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2022-07-05T14:40:00-03:00</updated><entry><title>Análises - Junho de 2022</title><link href="/analises_2022_07.html" rel="alternate"></link><published>2022-07-05T14:40:00-03:00</published><updated>2022-07-05T14:40:00-03:00</updated><author><name>Inácio Medeiros</name></author><id>tag:None,2022-07-05:/analises_2022_07.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Análise dos movimentos do mercado em junho de 2022&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Primeira vez no blog? Dá uma olhada na &lt;a href="/analises_2022_06.html"&gt;primeira análise&lt;/a&gt;
que fizemos aqui para entender como interpretar os gráficos de prêmios de
risco. Confira também a &lt;a href="/pages/metodologia_de_analise.html"&gt;página de metodologia&lt;/a&gt;
para entender como geramos as figuras das análises.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Bem galera, continuando com a nossa programação normal, vamos às análises do
mês de Junho de 2022, marcado pelo São João no Nordeste Brasileiro e pelo
"histórico" derretimento do Bitcoin. Por causa disso, nossa análise este
mês será feita "de trás para frente", começando com criptos, e terminando
com títulos públicos dos Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Movimento dos prêmios de risco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Movimento dos prêmios de risco" src="/images/2022_07_risk_premium_movements.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 1 - Movimento dos prêmios de risco&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conforme &lt;a href="/bitcoin_20220618.html"&gt;eu comentei em Junho de 2022&lt;/a&gt;, o
Bitcoin caiu tanto que perdeu até mesmo um topo histórico anterior. E vejam
só! O prêmio de risco da criptomoeda &lt;strong&gt;bateu no quantil de 1%&lt;/strong&gt;, e logo após
isso começou a subir! Se olharmos para o histórico do prêmio, veremos que
a última vez que isto aconteceu foi em 2021: o prêmio bateu duas vezes
no quantil de 1% e em seguida subiu até atingir um patamar superior a 50%.
Outro período em que este quantil foi atingido foi entre 2018 e 2019, durante
o famoso &lt;em&gt;crash&lt;/em&gt;. Isto pode sugerir (e lembrem-se, &lt;strong&gt;NÃO É&lt;/strong&gt; recomendação) que
estamos em momento oportuno de se comprar Bitcoin (pensando por um outra ótica,
o preço está bem barato). Olhando agora o prêmio de risco Ethereum, podemos
ver que fez movimento equivalente ao do Bitcoin. Ele também cruzou o quantil
de 1% em 2021, porém uma única vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De toda forma, é importante atentar que o finalzinho de ambos os gráficos
(Bitcoin e Ethereum, e aqui vale salientar que o último ponto do gráfico é
do dia 29/06) mostram que os prêmios estão &lt;strong&gt;caindo&lt;/strong&gt;. Ou seja: nada impede
que ainda vejamos em Julho um pouco mais de queda (aliás, até o momento 
que escrevo esta postagem, esta queda já aconteceu).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos agora para as commodities. Eu comentei na análise anterior duas coisas:
(a) que o Urânio (URA) estava iniciando uma movimentação de alta a partir de
um fundo próximo do quantil de 1%; e (b) que a prata (SLV) estava se
aproximando do quantil de 1%. Em relação ao prêmio do Urânio, podemos dizer
agora que realmente era um movimento de alta que estava se iniciando. O prêmio
de risco do Urânio inclusive chegou a atingir valores positivos (!), porém
terminou o mês (até 29/06, pelo menos) na zona negativa. Outro ponto
importante a se dizer é que esse movimento de alta foi carregado de
volatilidade (um sobe-e-desce violente), um pouco similar inclusive ao que
aconteceu com o Bitcoin em 2021. Em relação ao prêmio da prata, também vimos
um movimento de alta no mês de Junho, porém com bem menos volatilidade. O
prêmio de risco do Ouro também passou por isso e, diferente das outras duas
commodities, terminou o mês na zona positiva (com alguma possibilidade de
continuar subindo, inclusive). O movimento do prêmio do Petróleo (XOP) foi
o que destoou dos demais: começou o mês subindo, ficando inclusive entre 5
e 10 pontos percentuais do quantil de 99%, e logo em seguida fez uma queda
de modo que terminou o mês na zona negativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partindo agora para ações e REITS, vemos que o mês de Junho foi
marcado por uma alta volatilidade. O movimento do prêmio de risco do 
S&amp;amp;P 500 (IVV) refletiu bastante o repique nos preços que aconteceram
durante o período. Apesar da alta volatilidade, os prêmios de risco do 
S&amp;amp;P 500, açoes de crescimento (VUG) e REITS (VNQ) aumentaram em relação
ao início do mês. O prêmio das ações de valor (ILCV) ficou virtualmente
no "zero a zero". Apesar disso, o desenho que se visualiza tanto no curto
prazo como em relação ao histórico é que poderemos ter um mês de Julho
de movimentação de alta novamente nos prêmios (e lembrem-se, &lt;strong&gt;NÃO É&lt;/strong&gt;
recomendação).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fechando essa parte das análises com os prêmios de risco dos Títulos
americanos. Na análise anterior, eu comentei que poderíamos ver movimentos
corretivos nos prêmios dos Títulos no mês de Junho, e realmente isto
aconteceu. Além disso, Junho foi um mês de alta volatilidade para estes
prêmios, especialmente para os de curto prazo (SHY), que cruzaram de zona
várias vezes. Notamos porém uma coisa interessante: todos fecharam o mês
na zona positiva, e virtualmente no "zero-a-zero" (na prática, com um pouco
de  aumento). Nisso é importante darmos um destaque especial para os de longo
prazo (TLT): eles estavam na zona negativa desde antes do início de 2022,
e agora finalmente passaram dela. Olhando para o desenho dos históricos,
a aparência é de que talvez os prêmios aumentem ainda mais nas próximas
semanas. No entanto, a escalada nas taxas de juros do FED pode fazer com
que esse movimento se inverta rapidamente. Seguiremos monitorando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora que discutimos bastante sobre os movimentos dos prêmios,
vamos dar uma olhada nas correlações entre eles.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quadro de correlações&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Quadro de correlações" src="/images/2022_07_correlations_board.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 2 - Quadro de correlações&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamo lá: se formos comparar as correlações históricas atuais com as que eu
postei mês passado, veremos que as mudanças foram "insignificantes". Isto
é natural, posto que foi a adição em um mês a um período de quase duas décadas.
Uma coisa que aconteceu bastante foram mudanças de 1 ponto percentual. Por
exemplo, a correlação os prêmios de Títulos Longos (TLT) e S&amp;amp;P 500 (IVV) saiu
de 0.41 para 0.42. A dos Prêmios de S&amp;amp;P e REIS também aumentou, de 0.84 para 0.85.
Isso inclusive coincide com os movimentos que analisamos nas curvas históricas:
ambos os Títulos, as Ações e os REITS passaram por forte volatilidade culminando
no aumento dos prêmios de risco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora um fato curioso: a correlação entre Títulos Curtos e Médios (SHY e IEF)
com as Criptos permaneceu &lt;em&gt;intacta&lt;/em&gt;, enquanto que a de Títulos Longos aumentou
1 ponto percentual (de 0.09 para 0.1 TLT-BTC e de 0.04 para 0.05 TLT-ETH).
Considerando este tímido aumento de correlação junto com o fato do TLT ter
fechado o mês na zona positiva após um longo período na zona negativa um sinal
de que algo semelhante acontecerá com as criptos? Há uma possibilidade que sim.
De toda forma, é imporante lembrar que tudo pode acontecer no mundo cripto.
(Mais uma vez) Seguiremos monitorando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A história muda, porém, quando olhamos para as correlações dos últimos três
meses. As correlações entre Títulos e Criptos &lt;em&gt;diminuiram&lt;/em&gt; 10% na média.
Por exemplo, TLT-BTC saiu de -0.52 para -0.64. IEF-BTC saiu de -0.6 para 
-0.7, e TLT-ETH de -0.6 para -0.73. É importante apontar, porém, que este
aumento de correlação negativa também pode ser um sinal das criptos estarem
pelo menos próximas de um fundo, posto que, geralmente, corelações nestes 
patamares podem indicar que as duas classes em algum momento próximo poderão
inverter seus movimentos (quem está subindo cairá, e quem está caindo subirá).
Importante apontar também que, para "pessoas comuns" como a gente, não dá para
saber com exatidão quando (exatamente) ocorrerá este ponto de inflexão, como já
diria Richard Rytenband &lt;a href="https://twitter.com/RRytenband/status/1538237375498919936"&gt;aqui&lt;/a&gt;
e &lt;a href="https://twitter.com/RRytenband/status/1542162905579327488"&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Correlações entre grupos de classes de ativos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para fechar o post, vamos colocar as diversas classes de ativos em grupos
maiores e ver como se correlacionam:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Correlações entre classes de ativos" src="/images/2022_07_correlations_among_classes.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 3 - Correlações entre classes de ativos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se comparando as classes individuais a gente percebe que houveram diferenças mínimas
nas correlações históricas de um mês para o outro, isto se confirma quando observamos
as correlações macro: tudo intacto, com exceção das criptos (e ainda assim, a correlação
entre Criptos e Commodities se manteve). Por um lado, era até espeardo acontecer isso
com as criptos, dado que Junho (e meses anteriores) foi marcado por quedas bastante
acentuadas, principalmente por parte do Bitcoin. Temos aqui, porém uma anomalia muito
peculiar: enquanto a correlação registrada em Maio para os grupos de Títulos US e REITS
foi de 0.17, a registrada em Junho foi de &lt;strong&gt;0.0077&lt;/strong&gt;! Uma diminuição de mais de 15%!
Tenho duas explicações para isso: (1) o código (ou os dados) que uso para gerar essas
correlações "bugou"; (2) enquanto Títulos "andaram de lado" o mês todo, REITs tiveram
uma franca expansão no prêmio de risco, ocasionando assim numa diminuição drástica nas
correlações. Em relação a "(1)", seguiremos monitorando os números para vermos o que
acontece. Em relação a "(2)", caso os prêmios dos Títulos façam movimentos mais
direcionais agora em Julho, talvez vejamos esta correlação voltar a subir. Podemos estar
diante de um momento &lt;em&gt;outlier&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Finalizando o post&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O mês de Junho foi marcado essencialmente pelo derretimento do Bitcoin,
aumentando ainda mais as correlações negativas com os Títulos Americanos.
De outro lado, os próprios Títulos estão todos no positivo, apesar das 
políticas do FED, e os prêmios das ações iniciaram um movimento de alta
interessante. Será que estamos próximos de uma "virada de ciclo", ou
pelo menos iniciando os preparativos para uma? Os sinais indicam que sim,
porém tudo pode acontecer (por isso que venho reiterado que nada aqui é 
recomendação de compra ou venda). Só para fazer um contraponto, é importante
apontar aqui que as correlações talvez ainda tenham espaço de se alargarem um
pouco, assim como os movimentos que vimos este mês. Em um estudo que fiz ano
passado, eu verifiquei que o mês de Julho, para praticamente &lt;em&gt;todo tipo de ativo&lt;/em&gt;
em renda variável, é caracterizado, na média, por ser de alta. Vamos ver como
vai ser este ano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até a próxima postagem!&lt;/p&gt;</content><category term="Analises"></category><category term="analises"></category></entry><entry><title>Análises - Maio de 2022</title><link href="/analises_2022_06.html" rel="alternate"></link><published>2022-06-05T00:00:00-03:00</published><updated>2022-06-05T00:00:00-03:00</updated><author><name>Inácio Medeiros</name></author><id>tag:None,2022-06-05:/analises_2022_06.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Análise dos movimentos do mercado em maio de 2022&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Agora sim pessoal, vamos nessa. Antes de tudo, vamos tentar entender estas
imagens, começando da primeira. Percebam que temos dois gráficos para cada
ETF/Classe de ativo: um bem mais "riscado" (à esquerda) e outro com uma
linha fina (à direita). O gráfico da esquerda mostra o movimento histórico
do prêmio de risco desde 01 de janeiro de 2000. O da direita mostra o
movimento feito nos últimos 100 dias (3 meses), sempre considerando retornos
mensais descontados da SELIC e da inflação, conforme eu explico na
&lt;a href="/pages/metodologia_de_analise.html"&gt;página de metodologia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Percebam que eu coloquei uma linha vermelha e duas linhas marrons em cada
gráfico. Vejam também que elas estão nas mesmas posições em cada par de
gráficos. Isso tem um motivo: a linha vermelha sempre estará no zero, para nos
ajudar a visualizar se o prêmio de risco está positivo ou negativo. As linhas
marrons indicam os quantis de 1% e 99% do histórico de prêmios de risco, ou
seja, as regiões em que os prêmios de risco ficam abaixo em 1% e 99% das
vezes, respectivamente. A ideia é podermos visualizar com mais facilidade
em que posição o prêmio está em relação ao seu contexto histórico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conforme podemos perceber na figura abaixo, estas linhas marrons pode ser
utilizadas para nos orientar sobre possíveis pontos de inflexão dos movimentos
dos prêmios de risco, ainda que seja raro os prêmios chegarem nelas (afinal,
estamos falando de 1% de chance para cada lado).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma última orientação: apesar das figuras estarem pequenas, se vocês
visualizarem elas em uma nova página/aba, elas vão ficar numa resolução maior,
e com boa qualidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora sim, vamos para as figuras e análises.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Movimento dos prêmios de risco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Movimento dos prêmios de risco" src="/images/2022_06_risk_premium_movements.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 1 - Movimento dos prêmios de risco&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Títulos americanos, no geral, tiveram um rally de alta interessante
no mês de maio, a ponto dos de curto (SHY) e médio (IEF) atingirem a zona
positiva. Agora, neste iniciozinho de Junho, ele estão voltando a cair.
Se eles seguirem a levada de ciclos dos últimos 3 anos, é possível que
vejamos agora um período de correção forte neles, o que de certa forma
estaria em acordo com o FED anda fazendo: a subida nos júros desvaloriza
os valores dos títuos, especialmente os de longo de prazo, que sofrem
mais com as mudanças das taxas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partindo agora para as ações (IVV, VUG, ILCV), vemos que os prêmios estão
"andando de lado" desde o fim do primeiro trimestre, com perspectiva de
queda para as próximas semanas. Percebam que o movimento está todo sendo
feito na zona negativa, um reflexo deste possível início de recessão que
estamos vendo no mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notem que este movimento em zona negativa pegou inclusive o ouro (IAU) e a
prata (SLV). Nem mesmo os famosos "Flight to Quality" estão sobrevivendo.
O petróleo (XOP), por outro lado, está em festa: prêmio de risco positivo
em boa parte dos últimos 3 meses. Isso tendo sido descontadas SELIC e
inflação brasileira! Criptos (BTC-USD e ETH-USD) e &lt;em&gt;Real Estate&lt;/em&gt; (VNQ)
tem seguido um movimento bem semelhante ao de ações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de todo esse cenário de queda, Commodities e Criptos me chamam à
atenção. Percebam que o prêmio de risco do Urânio (URA) está iniciando um
movimento de alta vindo de uma região de fundo próxima do quantil de 1%.
Além disso, o prêmio de risco da prata está bem próximo do quantil de 1%,
e ouro se encaminhando também. Considerando que os mercados se movem em
ciclos, isto pode nos estar sinalizando que o início de uma temporada de
alta de commodities se aproxima (&lt;span style="color:red"&gt;ATENÇÃO:&lt;/span&gt;
não tomem como recomendação de compra nem comprem commodities por isso.
Conforme já avisei nas &lt;a href="/boas-vindas.html"&gt;boas vindas&lt;/a&gt;, nada aqui
é recomendação de compra ou venda, apenas análises e interpretações pessoais,
com o objetivo de fomentar a discussão sobre mercado financeiro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora que discutimos bastante sobre os movimentos dos prêmios, vamos dar uma
olhada nas correlações entre eles.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quadro de correlações&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Quadro de correlações" src="/images/2022_06_correlations_board.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 2 - Quadro de correlações&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas coisas curiosas: percebam como os títulos públicos são extremamente
bem correlacionados entre si, e como as classes de açṍes também o são!
Percebam também que o Bitcoin e o Ethereum também são bastante correlacionados
entre si (correlação histórica de 0.74), e que nos últimos 3 meses eles
ficaram ainda mais (correlação dos últimos 3 meses em 0.9). Isso mostra que
aquele mito de que tem que diversificar, de que ficar concentrado é ruim, não
é tão verdade assim. Diversificação não é &lt;em&gt;quantidade&lt;/em&gt;, é &lt;strong&gt;qualidade&lt;/strong&gt;. E
mais do que isso: com pouquíssimos ativos você está bem melhror diversificadx
do que muita gente que se gaba de ter 20 ações na carteira. E muito mais
segurx também: enquanto um ativo cai, outro sobe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro fato bem curioso: pelo visto, títulos norteamericanos e ações
internacionais &lt;strong&gt;não são tão descorrelacionados assim não&lt;/strong&gt;. Vejamos as
correlações históricas entre títulos de curto prazo (SHY) e &lt;em&gt;Value Stocks&lt;/em&gt;
(ILCV): 0.54 histórico e 0.67 nos últimos 3 meses. Sim, são números que
indicam correlação "fraca". Apesar disso, o fato de estarem neste patamar
implica que o carteira que tivesse só os dois deve estar "passando um calor".
Agora vejamos o mesmo SHY com Bitcoin: 0.17 histórico e -0.62 nos últimos
3 meses. Correlação negativa no curto prazo! Ou seja, uma carteira com esses
dois certamente respirou um pouco melhor: o SHY segurou o tranco enquanto BTC
derretia. Para mais reflexões sobre isso, recomendo assistirem aos vídeos
&lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UCWIxwoh6kX3FB63kzVuBTsQ"&gt;deste canal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro ativo que me chama bastante à atenção também nestes dados é o petróleo
(XOP). Percebam que ele é bem descorrelacionado com os títulos norteamericanos
de forma geral, e até mesmo com ouro (IAU). Urânio também, principalmente no
curto prazo, porém é um pouco mais correlacionado em relação ao petróleo.
Minha hipótese quanto ao petróleo é o fato de haver toda uma lógica de
exploração e comercialização dele, sendo controlada pelas grandes
petróliferas. Quanto ao Urânio, minha hipótese está relacionada à
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=J2eIsqfhCpo"&gt;tese do urânio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Correlações entre grupos de classes de ativos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para fechar o post, vamos colocar as diversas classes de ativos em grupos
maiores e ver como se correlacionam:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Correlações entre classes de ativos" src="/images/2022_06_correlations_among_classes.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 3 - Correlações entre classes de ativos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos agora uma verdadeira visualização de cenário macro. E esta visualização
ajuda a entender o porque do mercado em geral estar em queda: os grupos de
classes, no geral, tem comportamentos muito similares se olharmos para uma
janela de longo prazo. Percebam, por exemplo, como ações e commodities tem
uma correlação alta (0.69). Nem as criptos escapam: 0.51 de correlação com
commodities. Agora percebam algo interessante: 0.43 de correlação histórica
com ações, e 0.19 nos últimos 3 meses. Existe uma discussão muito grande se
criptos são realmente descorrelacionadas de ações, ou se não passam de "uma
aposta alavancada em ações". Os números indicam um peso maior para o lado
da descorrelação. Apesar disso, é importante lembrar que estamos falando aqui
de &lt;em&gt;prêmios de risco&lt;/em&gt;, em &lt;em&gt;reais&lt;/em&gt;, resultantes do desconto da SELIC brasileira
e da inflação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro ponto que merece destaque é a correlação baixíssima no histórico (~0.1)
e negativa no curto prazo de Criptos e Títulos US (-0.61). Considerando que
Criptos são uma das classes de mais risco que existe hoje, e os Títulos o
extremo oposto, uma carteira combinando elas poderia dar uma boa
&lt;a href="https://www.investopedia.com/articles/investing/013114/barbell-investment-strategy.asp"&gt;estratégia barbell&lt;/a&gt; e ainda por cima bem diversificada (&lt;span style="color:red"&gt;ATENÇÃO:&lt;/span&gt; não tomem isso como recomendação de compra
nem comprem títulos e criptos por isso, vide os avisos que venho
dado neste post e nas &lt;a href="/boas-vindas.html"&gt;boas vindas&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Finalizando o post&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bem galera, este foi o nosso primeiro post de análises. Fico feliz de poder
estar compartilhando tudo isso com vocês. Estes são assuntos que tem me
chamado bastante a atenção desde 2020, e finalmente consegui montar
um espaço de discussão para isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez eu tenha sido um pouco chato em ficar dizendo que nada aqui é
recomendação de compra ou venda. Há um motivo para isso: desde que
comecei a consumir material da área, eu venho percebido que há todo
um conjunto de gente que levam multidões a fazerem muita besteira com renda
variável e perderem toda sua suada grana. Não só eu não quero ser mais um
desses, pelo contrário, quero poder alertar o quanto esse "mundo" é
traiçoeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por causa disso, conto com o feedback de vocês. Eu deixei na 
&lt;a href="/pages/metodologia_de_analise.html"&gt;página de metodologia&lt;/a&gt; um contato por onde
vocês podem me mandar mensagens, feedbacks etc. Em algum momento devo estar
colocando aqui no blog um espaço para comentários, como normalmente existe
em blogs no geral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até a próxima postagem!&lt;/p&gt;</content><category term="Analises"></category><category term="analises"></category></entry></feed>