<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Contemplando o Mercado, por Inácio Medeiros - Analises</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/analises.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2022-06-05T00:00:00-03:00</updated><entry><title>Análises - Maio de 2022</title><link href="/analises_2022_06.html" rel="alternate"></link><published>2022-06-05T00:00:00-03:00</published><updated>2022-06-05T00:00:00-03:00</updated><author><name>Inácio Medeiros</name></author><id>tag:None,2022-06-05:/analises_2022_06.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Análise dos movimentos do mercado em maio de 2022&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Agora sim pessoal, vamos nessa. Antes de tudo, vamos tentar entender estas
imagens, começando da primeira. Percebam que temos dois gráficos para cada
ETF/Classe de ativo: um bem mais "riscado" (à esquerda) e outro com uma
linha fina (à direita). O gráfico da esquerda mostra o movimento histórico
do prêmio de risco desde 01 de janeiro de 2000. O da direita mostra o
movimento feito nos últimos 100 dias (3 meses), sempre considerando retornos
mensais descontados da SELIC e da inflação, conforme eu explico na
&lt;a href="/pages/metodologia_de_analise.html"&gt;página de metodologia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Percebam que eu coloquei uma linha vermelha e duas linhas marrons em cada
gráfico. Vejam também que elas estão nas mesmas posições em cada par de
gráficos. Isso tem um motivo: a linha vermelha sempre estará no zero, para nos
ajudar a visualizar se o prêmio de risco está positivo ou negativo. As linhas
marrons indicam os quantis de 1% e 99% do histórico de prêmios de risco, ou
seja, as regiões em que os prêmios de risco ficam abaixo em 1% e 99% das
vezes, respectivamente. A ideia é podermos visualizar com mais facilidade
em que posição o prêmio está em relação ao seu contexto histórico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conforme podemos perceber na figura abaixo, estas linhas marrons pode ser
utilizadas para nos orientar sobre possíveis pontos de inflexão dos movimentos
dos prêmios de risco, ainda que seja raro os prêmios chegarem nelas (afinal,
estamos falando de 1% de chance para cada lado).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma última orientação: apesar das figuras estarem pequenas, se vocês
visualizarem elas em uma nova página/aba, elas vão ficar numa resolução maior,
e com boa qualidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora sim, vamos para as figuras e análises.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Movimento dos prêmios de risco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Movimento dos prêmios de risco" src="/images/2022_06_risk_premium_movements.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 1 - Movimento dos prêmios de risco&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Títulos americanos, no geral, tiveram um rally de alta interessante
no mês de maio, a ponto dos de curto (SHY) e médio (IEF) atingirem a zona
positiva. Agora, neste iniciozinho de Junho, ele estão voltando a cair.
Se eles seguirem a levada de ciclos dos últimos 3 anos, e possível que
vejamos agora um período de correção forte neles, o que de certa forma
estaria em acordo com o FED anda fazendo: a subida nos júros desvaloriza
os valores dos títuos, especialmente os de longo de prazo, que sofrem
mais com as mudanças das taxas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partindo agora para as ações (IVV, VUG, ILCV), vemos que os prêmios estão
"andando de lado" desde o fim do primeiro trimestre, com perspectiva de
queda para as próximas semanas. Percebam que o movimento está todo sendo
feito na zona negativa, um reflexo deste possível início de recessão que
estamos vendo no mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notem que este movimento em zona negativa pegou inclusive o ouro (IAU) e a
prata (SLV). Nem mesmo os famosos "Flight to Quality" estão sobrevivendo.
O petróleo (XOP), por outro lado, está em festa: prêmio de risco positivo
em boa parte dos últimos 3 meses. Isso tendo sido descontadas SELIC e
inflação brasileira! Criptos (BTC-USD e ETH-USD) e &lt;em&gt;Real Estate&lt;/em&gt; (VNQ)
tem seguido um movimento bem semelhante ao de ações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de todo esse cenário de queda, Commodities e Criptos me chamam à
atenção. Percebam que o prêmio de risco do Urânio (URA) está iniciando um
movimento de alta vindo de uma região de fundo próxima do quantil de 1%.
Além disso, o prêmio de risco da prata está bem próximo do quantil de 1%,
e ouro se encaminhando também. Considerando que os mercados se movem em
ciclos, isto pode nos estar sinalizando que o início de uma temporada de
alta de commodities se aproxima (&lt;span style="color:red"&gt;ATENÇÃO:&lt;/span&gt;
não tomem como recomendação de compra nem comprem commodities por isso.
Conforme já avisei nas &lt;a href="/boas-vindas.html"&gt;boas vindas&lt;/a&gt;, nada aqui
é recomendação de compra ou venda, apenas análises e interpretações pessoais,
com o objetivo de fomentar a discussão sobre mercado financeiro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora que discutimos bastante sobre os movimentos dos prêmios, vamos dar uma
olhada nas correlações entre eles.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quadro de correlações&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Quadro de correlações" src="/images/2022_06_correlations_board.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 2 - Quadro de correlações&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas coisas curiosas: percebam como os títulos públicos são extremamente
bem correlacionados entre si, e como as classes de açṍes também o são!
Percebam também que o Bitcoin e o Ethereum também são bastante correlacionados
entre si (correlação histórica de 0.74), e que nos últimos 3 meses eles
ficaram ainda mais (correlação dos últimos 3 meses em 0.9). Isso mostra que
aquele mito de que tem que diversificar, de que ficar concentrado é ruim, não
é tão verdade assim. Diversificação não é &lt;em&gt;quantidade&lt;/em&gt;, é &lt;strong&gt;qualidade&lt;/strong&gt;. E
mais do que isso: com pouquíssimos ativos você está bem melhror diversificadx
do que muita gente que se gaba de ter 20 ações na carteira. E muito mais
segurx também: enquanto um ativo cai, outro sobe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro fato bem curioso: pelo visto, títulos norteamericanos e ações
internacionais &lt;strong&gt;não são tão descorrelacionados assim não&lt;/strong&gt;. Vejamos as
correlações históricas entre títulos de curto prazo (SHY) e &lt;em&gt;Value Stocks&lt;/em&gt;
(ILCV): 0.54 histórico e 0.67 nos últimos 3 meses. Sim, são números que
indicam correlação "fraca". Apesar disso, o fato de estarem neste patamar
implica que o carteira que tivesse só os dois deve estar "passando um calor".
Agora vejamos o mesmo SHY com Bitcoin: 0.17 histórico e -0.62 nos últimos
3 meses. Correlação negativa no curto prazo! Ou seja, uma carteira com esses
dois certamente respirou um pouco melhor: o SHY segurou o tranco enquanto BTC
derretia. Para mais reflexões sobre isso, recomendo assistirem aos vídeos
&lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UCWIxwoh6kX3FB63kzVuBTsQ"&gt;deste canal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro ativo que me chama bastante à atenção também nestes dados é o petróleo
(XOP). Percebam que ele é bem descorrelacionado com os títulos norteamericanos
de forma geral, e até mesmo com ouro (IAU). Urânio também, principalmente no
curto prazo, porém é um pouco mais correlacionado em relação ao petróleo.
Minha hipótese quanto ao petróleo é o fato de haver toda uma lógica de
exploração e comercialização dele, sendo controlada pelas grandes
petróliferas. Quanto ao Urânio, minha hipótese está relacionada à
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=J2eIsqfhCpo"&gt;tese do urânio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Correlações entre grupos de classes de ativos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para fechar o post, vamos colocar as diversas classes de ativos em grupos
maiores e ver como se correlacionam:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Correlações entre classes de ativos" src="/images/2022_06_correlations_among_classes.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 3 - Correlações entre classes de ativos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos agora uma verdadeira visualização de cenário macro. E esta visualização
ajuda a entender o porque do mercado em geral estar em queda: os grupos de
classes, no geral, tem comportamentos muito similares se olharmos para uma
janela de longo prazo. Percebam, por exemplo, como ações e commodities tem
uma correlação alta (0.69). Nem as criptos escapam: 0.51 de correlação com
commodities. Agora percebam algo interessante: 0.43 de correlação histórica
com ações, e 0.19 nos últimos 3 meses. Existe uma discussão muito grande se
criptos são realmente descorrelacionadas de ações, ou se não passam de "uma
aposta alavancada em ações". Os números indicam um peso maior para o lado
da descorrelação. Apesar disso, é importante lembrar que estamos falando aqui
de &lt;em&gt;prêmios de risco&lt;/em&gt;, em &lt;em&gt;reais&lt;/em&gt;, resultantes do desconto da SELIC brasileira
e da inflação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro ponto que merece destaque é a correlação baixíssima no histórico (~0.1)
e negativa no curto prazo de Criptos e Títulos US (-0.61). Considerando que
Criptos são uma das classes de mais risco que existe hoje, e os Títulos o
extremo oposto, uma carteira combinando elas poderia dar uma boa
&lt;a href="https://www.investopedia.com/articles/investing/013114/barbell-investment-strategy.asp"&gt;estratégia barbell&lt;/a&gt; e ainda por cima bem diversificada (&lt;span style="color:red"&gt;ATENÇÃO:&lt;/span&gt; não tomem isso como recomendação de compra
nem comprem títulos e criptos por isso, vide os avisos que venho
dado neste post e nas &lt;a href="/boas-vindas.html"&gt;boas vindas&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Finalizando o post&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bem galera, este foi o nosso primeiro post de análises. Fico feliz de poder
estar compartilhando tudo isso com vocês. Estes são assuntos que tem me
chamado bastante a atenção desde 2020, e finalmente consegui montar
um espaço de discussão para isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez eu tenha sido um pouco chato em ficar dizendo que nada aqui é
recomendação de compra ou venda. Há um motivo para isso: desde que
comecei a consumir material da área, eu venho percebido que há todo
um conjunto de gente que levam multidões a fazerem muita besteira com renda
variável e perderem toda sua suada grana. Não só eu não quero ser mais um
desses, pelo contrário, quero poder alertar o quanto esse "mundo" é
traiçoeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por causa disso, conto com o feedback de vocês. Eu deixei na 
&lt;a href="/pages/metodologia_de_analise.html"&gt;página de metodologia&lt;/a&gt; um contato por onde
vocês podem me mandar mensagens, feedbacks etc. Em algum momento devo estar
colocando aqui no blog um espaço para comentários, como normalmente existe
em blogs no geral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até a próxima postagem!&lt;/p&gt;</content><category term="Analises"></category><category term="analises"></category></entry></feed>