<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Contemplando o Mercado, por Inácio Medeiros - Analises de Gráficos</title><link href="https://contemplandoomercado.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://contemplandoomercado.github.io/feeds/analises-de-graficos.atom.xml" rel="self"></link><id>https://contemplandoomercado.github.io/</id><updated>2022-06-18T10:00:00-03:00</updated><entry><title>Análise do Bitcoin (BTC-USD) em 18 de Junho de 2022</title><link href="https://contemplandoomercado.github.io/bitcoin_20220618.html" rel="alternate"></link><published>2022-06-18T10:00:00-03:00</published><updated>2022-06-18T10:00:00-03:00</updated><author><name>Inácio Medeiros</name></author><id>tag:contemplandoomercado.github.io,2022-06-18:/bitcoin_20220618.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Análise do Bitcoin em 18 de junho de 2022&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style="color:red"&gt;AVISO IMPORTANTE:&lt;/span&gt; todas as análises realizadas
aqui &lt;strong&gt;NÃO&lt;/strong&gt; são (e nem implicam em) recomendações de compra ou venda de
ativos financeiros. O objetivo dos posts deste blog é unicamente compartilhar
análises, opiniões pessoais e discutir ideias.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Gostaria de agradecer ao amigo Felipe Gameleira por ter me passado a notícia
do que está acontecendo com o Bitcoin. &lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galera, post relâmpago aqui, dado o momento histórico que o Bitcoin está
passando (Felipe, obrigado mais uma vez pelo avido). Vejamos o que está
acontecendo pela figura abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Bitcoin em 18 de Junho de 2022" src="https://contemplandoomercado.github.io/images/BTCUSD_2022-06-18_09-11-51.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;Figura 1 - Bitcoin em 18 de junho de 2022&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de tudo, algumas explicações:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;O gráfico acima corresponde ao período semanal;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As cotações são oriundas da corretora &lt;a href="https://www.gemini.com/"&gt;Gemini&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O gráfico acima foi montado a partir da plataforma &lt;a href="https://br.tradingview.com/"&gt;TradingView&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A linha roxa corresponde a uma média móvel de 200 semanas (aproximadamente 4 anos);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O IFR que utilizo é de 52 semanas (1 ano);&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Dito isso, vamos lá: pela primeira vez, o BTC rompeu para baixo um topo
histórico anterior (mais especificamente o de U$20.000,00, de Dezembro) de
2017. Além disso, o BTC também rompeu para baixo a média móvel semanal de 200.
No passado, romper a média móvel citada significou o início do bull market.
Por outro lado, o rompimento &lt;em&gt;para baixo&lt;/em&gt; de um topo histórico anterior é
novidade. Por causa disso, estamos, mais uma vez, diante de um momento muita
incerteza quanto aos movimentos futuros da moeda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente falando, eu costumo traçar possibilidades para dois cenário:
(a) o que pode acontecer caso continue caindo; e (b) o que pode acontecer caso
comecer a subir. Em relação ao cenário "a", o meu &lt;strong&gt;PALPITE&lt;/strong&gt; (logo, não tomem
como recomendação de compra/venda) é cair até a região de U$13.000,00, quiçá
até U$12.500,00. Estes são os próximos topos anteriores, logo são os próximas
regiões de suporte, pelo menos no gráfico semanal. Em relação ao cenário "b",
o meu &lt;strong&gt;PALPITE&lt;/strong&gt; (logo, não tomem como recomendação de compra/venda) é de que
não o preço retorne ao maior topo histórico (região de U$62.000,00), como
inclusive suba mais até atingir a região de U$100.000,00. O que me leva a
pensar isso foi uma análise que fiz baseada em &lt;a href="https://br.tradingview.com/education/elliottwaves/"&gt;Ondas de Elliott&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um outro palpite que eu tenho é que esses dois rompimentos
(média móvel e topo anterior) podem configurar um &lt;a href="https://www.investopedia.com/terms/b/bulltrap.asp"&gt;trap&lt;/a&gt;, que &lt;strong&gt;pode&lt;/strong&gt; (mas não é certo ainda) ser confirmado se o Bitcoin
romper (para cima) a região dos U$27.000,00. Percebam também que o IFR está
atingindo seu menor valor histórico, outro sinal de "reversão para a alta".
Em linhas gerais, temos mais sinais (em termos de quantidade) que os preços
subirão do que cairão. No entanto, os sinais de que continuaram caindo são
fortes o suficiente para compensar a quantidade menor. Seguiremos acompanhando
o que vai acontecer pela frente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até a próxima postagem!&lt;/p&gt;</content><category term="Analises de Gráficos"></category><category term="bitcoin"></category><category term="analises"></category></entry></feed>